免於恐懼的自由 - 蔣芸

免於恐懼的自由 - 蔣芸

寫下這個題目時，心潮澎湃，久久不能平復，縱有千言萬語也不知從何說起？一個民主自由開放的社會； 最基本的便是人民有免於恐懼的自由。

如何免於恐懼？至少不必耽心半夜三更或清晨或不曾預料時突然有人上門來，如狼似虎的凶神惡煞的把人拘捕，至於犯的是什麼十惡不赦的罪；殺人、放火、搶掠、拐騙、欺詐……一於不理先抓了再說，就是先要你好看。

當年為何選擇這個舉目無親的城市，千里迢迢來上離開校門後的第二份工？承先師江西學派盧元駿教授的介紹，第一份工進的是當年台灣剛剛成立的文化局當一名小僱員，擔任當時已是名作家、畫家王藍的秘書，他的頭銜是文化局顧問；當年的局長王洪鈞不久便找我講話，劈頭就問：你爸爸是幹什麼的？當時全家人都沒有黨員的背景，父親是一名公務員，當然這份工不會有任何前景。

父親一向鬱鬱不得志，為避秦禍飄洋過海到台灣，當時所謂的白色恐怖也曾發生在父親身上，久不久就有不知何方神聖把他從家裏帶到不知何方，一連串的疲勞審問，翌日，或隔兩三日才見到形削骨立的父親，且被警告對家人也要噤若寒蟬，這樣的氣氛久久不散。也因此暗下決心，有機會就離開，天從人願考上一份港工，五十多年香江生涯如魚得水，時移勢遷，今後又如何？見一落葉不能不知秋；三君子黎智英、楊森、李卓人各在彼此家中在眾目睽睽下被捕上警車，這樣驚爆的場面，似乎在告訴有些什麼殺到埋來了，別以為只有在未審先問罪的中國才會發生。免於恐懼的自由是否已失守？

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

以為蔣麗芸